	\pagestyle{fancy}
	\rhead{Билет 15}
	\vspace*{0.5em}
	\Section{15. Разное}
	\begin{list}{$\bullet$}{}
        \item \textbf{friend}\\
      Ключевое слово friend появляется в теле класса и дает функции или другому классу доступ к private или protected членам класса при появлении этого ключевого слова. friend функции и классы не являются методами и подклассами данного класса.
	    \begin{code}
class gauss {
  private:
    int x, y;
  public:
    friend class printer;
    gauss(int x = 0, int y = 0): x(x), y(y) { }
    friend gauss& operator++(gauss &one) {
      x++;
      y++;
      return *this;
    }
};

class printer {
  public:
    printer operator<<(gauss one) {
      printf("(%d, %d)", one.x, one.y);
    return *this;
    }
};

int main() {
  gauss a(1, 2), b(3);
  printer out;
  out << a << " " << ++b;
}
      \end{code}
      \pagebreak
    \item \textbf{Ключевые слова const, enum}
		  \begin{enumerate}  
		    \item
          \textbf{const} - это ключевое слово означает, что данные не будут изменяться.\\
          const int N = 10; означает, что переменную менять нельзя. \\
          const делает неизменяемым то, после чего стоит. Можно в некоторых случаях, как выше, менять порядок написания, но в некоторых
          случаях он будет важен.\\
          char const *s сделает указатель на char, данные которого менять нельзя. const char* s будет делать то же самое.\\
          char * const s будет уже запрещать менять сам адрес, но позволяет менять значения.\\
          В конце концов, char const * const s будет запрещать менять всё.\\
          char ss[10] - массив, у его указатель (ss) нельзя менять, т.е. это аналогично такому описанию: char * const ss;\\
          Для чего же это? Во-первых, это позволяет подсказать программисту, какие поля могут изменяться, а какие точно не будут, а во-вторых,
          это защита от самого себя, чтобы ничего не испортить.\\
          Ссылки тоже константы по указателю.\\
			    Если сделать константное поле в классе, то ему нельзя будет присвоить какое-то значение в конструкторе, но для этого идеально подойдёт список инициализации.\\
		      \textbf{const у параметра функции}, например, у конструктора копий или у функции сравнения строк
          \begin{code}
Array(const Array a){...}
int strcmp(const char *s1, const char *s2);
          \end{code}
          с одной стороны предостерегает того кто пишет функцию от изменения того, что меняться
          не должно по логике, а с другой стороны сообщает пользователю функции, что ничего плохого с его данными не случится, если он их засунет в эту функцию.\\
          \textbf{У возвращаемого значения}
          \begin{code}
const Array operator=(const Array a){...}
          \end{code}
          защищает нас от ... чего? Ну всё не так уж и прозрачно, вообще бред, если честно, но может когда-то это вас защитит. const у возвращаемого значения говорит, что значение только rvalue, т.е. оно находится в правой части выражения. Ну например, мы можем написать так: a = (b = c), но не можем написать так:\\
		      (a = b) = c, что по сути своей логично, но кажется очень надуманной ситуацией\\
			    \textbf{У метода}
          \begin{code}
int getSize() const;
          \end{code}
          позволяет защитить нас от изменения объекта, от которого метод вызван.\\
		    \item
          Теперь поговорим о такой прекрасной вещи, как \textbf{enum}, которая в плюсах реализована так себе, и её все ненавидят. Это энумерации -- 
	    	  списки значений, у которых есть имена. Проблемы заключаются сразу в том, что значения эти только целочисленные и это глобальные переменные.
		      \begin{code}
enum key_code{shift_code, z_code, x_code = 10, c_code, v_code}.
		      \end{code}
          Мы можем делать переменные, которые должны будут принимать по логике только эти значения. Здесь у 'shift\_code' будет 0, у 'z\_code' 1, у 'x' понятно, дальше 11 и 12. Почему так? Ну каждому последующему даётся
          значение на 1 больше предыдущего, а также можно задавать значения вручную. Проблемы у этого такие же, как и у глобальных переменных, а также могут
          получиться одинаковые значения у нескольких переменных, мы ожидаем, что получив 'z\_code', пользователь нажал на 'z', а на самом деле он мог нажать на 'f', у которой мы случайно указали такой же код. Плюс чтобы сделать значения не интовые, а строковые -- в дело подключаются костыли всемогущие. Нам практик показывал, как с помощью макросов и генераторов получилось сделать более менее адекватное подобие энумерации со строковыми значениями, но это вышел довольно адский и плохо читаемый код. В c++ появились также enum классы, но о них мы формально не говорили. Значения в энумерациях, если я не ошибаюсь, это long long или что-то больше, лень гуглить.
      \end{enumerate}
    \end{list}
    \pagebreak